英國研究「預防犯罪」系統 未犯事先定罪？

罪案無日無之，要如何有效防止罪案發生是世界各地警方的重要議題，但如果可以在罪案發生前未卜先知早一步阻止，創造零犯罪社會，這不是人人期望的烏托邦？

大數據、人工智能這些科技概念，被引入防止罪案調查已是大勢所趨。英國伯明翰所屬的西密德蘭郡警方日前公佈正研發一套名為「國家數據分析方案」（National Data Analytics Solution,NDAS）的電腦系統，預計明年3月推出試驗版，並計劃拓展至全英國警方使用；該系統結合警方數據資料加以分析，聲稱可以預測一個人的犯罪率或無辜受害的機率，讓警方可以提前作出行動。

系統收集的數據，除了個人資料外，當然還有過去的犯罪紀錄、精神病紀錄等等，結合警方身上的監控鏡頭、各地的CCTV、汽車行車紀錄儀，還有社交媒體狀況、留言等，決定每一個人的「犯罪指數」，若系統發現其作出可能對社會構成威脅的行為便會作出警告。

例如：一名有多次傷人案底的積犯被發現出入幫會集結地、之後被追蹤到購入刀具等武器、到陌生的地方等候，警方根據電腦指示認為他有高確率作出傷人犯罪行為，於是率先出動接觸事主；代表NDAS的警方發言人Iain Donnelly表示，警方絕不會「未犯先判」根據NDAS的預測拘捕任何人，只會對有犯罪傾向的人士作出搜查或輔導等協助。

英國學術界對NDAS的實用性仍然存疑，因為系統主要根據巿民的過去紀錄進行預測，對未犯過罪的一般巿民單憑其行為是否能做出預測仍有懷疑，系統更有可能帶出另一個深層次問題；美國警方早已引入另一相似的防止犯罪電腦系統「PREDPOL」，不過PREDPOL並非針對個別人士的犯罪意圖，而是某地區發生罪案的可能性，但有評論指PREDPOL因同樣以個別人士的犯罪紀錄作為依據，令警方對某些低下層地區心存偏見，過份的巡查、搜查反而引起巿民不滿，甚至令原本洗心革面的人士因受到歧視最後再犯案收場。

新科技協助警方預防罪案發生

預測犯罪在執行或道德層面上仍存着很大爭議，而當極權國家掌握並全面實行此等技術，後果可想而知；其實不用想，大陸已經在做了。

又未來報告

未來報告

Psycho-pass

Sibyl System

Muslim 拉撚曬佢地去堆田堆海
之後cancel條法例

仲有堆力架

英國研究

根本明眼人都知呢種事發生機會微乎其微
係垃圾區出身嘅罪犯坐完出黎又入番去坐嘅機率高好多
犯罪率係高尚區定垃圾區高啲更加唔洗講 食屎啦

內農

未來報告成真

免罪體質

毒撚末日

KFC個三指手套係咪都係抄未來報告？

psycho pass

報道末段嘅評論精警

Minority report